# 函数在x=0处各阶导数和的计算（基础方法版）

## 问题分析
设函数定义为：

$$f(x) = \begin{cases}
\frac{x \cdot e^x}{e^x - 1}, & x \neq 0 \\
1, & x = 0
\end{cases}$$

我们需要计算$f'(0) + f''(0) + f'''(0)$。参考答案为$\frac{2}{3}$，下面我将使用不依赖伯努利数的基础方法来详细推导。

## 解决步骤

### 步骤1：验证函数在x=0处的连续性
当$x \to 0$时：
$$\lim_{x \to 0} \frac{x \cdot e^x}{e^x - 1} = \lim_{x \to 0} \frac{e^x + x \cdot e^x}{e^x} = \frac{1 + 0}{1} = 1 = f(0)$$
这里使用了洛必达法则。因此，函数在x=0处连续。

### 步骤2：计算$\frac{x}{e^x - 1}$的泰勒展开式（不使用伯努利数）
我们可以通过多项式除法来求$\frac{x}{e^x - 1}$的泰勒展开式。首先写出$e^x - 1$的泰勒展开：

$$e^x - 1 = x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \frac{x^4}{4!} + \cdots = x \cdot \left(1 + \frac{x}{2} + \frac{x^2}{6} + \frac{x^3}{24} + \cdots\right)$$

因此：
$$\frac{x}{e^x - 1} = \frac{1}{1 + \frac{x}{2} + \frac{x^2}{6} + \frac{x^3}{24} + \cdots}$$

现在我们可以使用多项式除法（或几何级数展开的方法）来计算这个分式。设：
$$\frac{1}{1 + P(x)} = 1 + a_1 x + a_2 x^2 + a_3 x^3 + \cdots$$

其中$P(x) = \frac{x}{2} + \frac{x^2}{6} + \frac{x^3}{24} + \cdots$

根据等式：$(1 + P(x)) \cdot (1 + a_1 x + a_2 x^2 + a_3 x^3 + \cdots) = 1$，我们可以逐项比较系数：

1. 常数项：$1 \cdot 1 = 1$，符合

2. $x$项：$1 \cdot a_1 x + P(x) \cdot 1$ 中 $x$项的系数为 $a_1 + \frac{1}{2} = 0$，因此 $a_1 = -\frac{1}{2}$

3. $x^2$项：$1 \cdot a_2 x^2 + P(x) \cdot a_1 x$ 中 $x^2$项的系数为 $a_2 + a_1 \cdot \frac{1}{2} + \frac{1}{6} = 0$，代入 $a_1 = -\frac{1}{2}$ 得：
   $a_2 - \frac{1}{4} + \frac{1}{6} = 0$，解得 $a_2 = \frac{1}{4} - \frac{1}{6} = \frac{3}{12} - \frac{2}{12} = \frac{1}{12}$

4. $x^3$项：$1 \cdot a_3 x^3 + P(x) \cdot a_2 x^2$ 中 $x^3$项的系数为 $a_3 + a_1 \cdot \frac{1}{6} + a_2 \cdot \frac{1}{2} + \frac{1}{24} = 0$，代入已知值：
   $a_3 - \frac{1}{12} + \frac{1}{24} + \frac{1}{24} = 0$，解得 $a_3 = 0$

因此，$\frac{x}{e^x - 1} = 1 - \frac{x}{2} + \frac{x^2}{12} + 0 \cdot x^3 + \cdots$

### 步骤3：计算$f(x) = \frac{x \cdot e^x}{e^x - 1}$的泰勒展开式
原函数$f(x) = e^x \cdot \frac{x}{e^x - 1}$，我们已经知道$\frac{x}{e^x - 1}$的展开式，现在需要计算$e^x$的展开式：

$$e^x = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots = 1 + x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6} + \cdots$$

现在，将这两个级数相乘：
$$f(x) = \left(1 + x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6}\right) \cdot \left(1 - \frac{x}{2} + \frac{x^2}{12}\right)$$

让我们逐项相乘：

1. 常数项：$1 \cdot 1 = 1$

2. $x$项：$1 \cdot (-\frac{x}{2}) + x \cdot 1 = -\frac{x}{2} + x = \frac{x}{2}$

3. $x^2$项：$1 \cdot \frac{x^2}{12} + x \cdot (-\frac{x}{2}) + \frac{x^2}{2} \cdot 1 = \frac{x^2}{12} - \frac{x^2}{2} + \frac{x^2}{2} = \frac{x^2}{12}$

4. $x^3$项：$x \cdot \frac{x^2}{12} + \frac{x^2}{2} \cdot (-\frac{x}{2}) + \frac{x^3}{6} \cdot 1 = \frac{x^3}{12} - \frac{x^3}{4} + \frac{x^3}{6} = \frac{x^3}{12} - \frac{3x^3}{12} + \frac{2x^3}{12} = 0$

所以，$f(x)$的泰勒展开式（到$x^3$项）为：
$$f(x) = 1 + \frac{1}{2}x + \frac{1}{12}x^2 + 0 \cdot x^3 + \cdots$$

### 步骤4：确定各阶导数
根据泰勒展开式的一般形式：
$$f(x) = f(0) + f'(0)x + \frac{f''(0)}{2!}x^2 + \frac{f'''(0)}{3!}x^3 + \cdots$$

将我们的展开式与一般形式对比：

1. $f(0) = 1$（常数项）

2. $f'(0)x = \frac{1}{2}x$，因此 $f'(0) = \frac{1}{2}$

3. $\frac{f''(0)}{2!}x^2 = \frac{1}{12}x^2$，因此 $f''(0) = \frac{2!}{12} = \frac{1}{6}$

4. $\frac{f'''(0)}{3!}x^3 = 0 \cdot x^3$，因此 $f'''(0) = 0$

### 步骤5：计算导数和
现在我们可以计算$f'(0) + f''(0) + f'''(0)$：

$$f'(0) + f''(0) + f'''(0) = \frac{1}{2} + \frac{1}{6} + 0 = \frac{3}{6} + \frac{1}{6} = \frac{4}{6} = \frac{2}{3}$$

## 另一种方法：直接计算各阶导数

我们也可以通过直接求导的方式计算各阶导数，这样更直观：

### 一阶导数$f'(0)$
使用导数的定义：
$$f'(0) = \lim_{x \to 0} \frac{f(x) - f(0)}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{\frac{x \cdot e^x}{e^x - 1} - 1}{x}$$

化简分子：
$$\frac{x \cdot e^x}{e^x - 1} - 1 = \frac{x \cdot e^x - (e^x - 1)}{e^x - 1} = \frac{(x - 1)e^x + 1}{e^x - 1}$$

因此：
$$f'(0) = \lim_{x \to 0} \frac{(x - 1)e^x + 1}{x(e^x - 1)}$$

应用洛必达法则（分子分母都趋于0）：
$$f'(0) = \lim_{x \to 0} \frac{e^x + (x - 1)e^x}{(e^x - 1) + x \cdot e^x} = \lim_{x \to 0} \frac{xe^x}{(e^x - 1) + x \cdot e^x}$$

再次应用洛必达法则：
$$f'(0) = \lim_{x \to 0} \frac{e^x + xe^x}{e^x + e^x + xe^x} = \frac{1 + 0}{1 + 1 + 0} = \frac{1}{2}$$

### 二阶导数$f''(0)$
我们可以使用导数的定义来计算二阶导数：
$$f''(0) = \lim_{x \to 0} \frac{f'(x) - f'(0)}{x}$$

首先，我们需要求出$f'(x)$的表达式。对于$x \neq 0$，使用商的导数法则：

$$f(x) = \frac{x e^x}{e^x - 1}$$

$$f'(x) = \frac{(e^x + x e^x)(e^x - 1) - x e^x \cdot e^x}{(e^x - 1)^2}$$

化简分子：
$$(e^x + x e^x)(e^x - 1) - x e^{2x} = e^x(e^x - 1) + x e^x(e^x - 1) - x e^{2x}$$
$$= e^{2x} - e^x + x e^{2x} - x e^x - x e^{2x}$$
$$= e^{2x} - e^x - x e^x$$
$$= e^x(e^x - 1 - x)$$

因此，
$$f'(x) = \frac{e^x(e^x - 1 - x)}{(e^x - 1)^2}$$

现在，计算$f''(0)$：
$$f''(0) = \lim_{x \to 0} \frac{\frac{e^x(e^x - 1 - x)}{(e^x - 1)^2} - \frac{1}{2}}{x}$$

我们已经知道$f'(0) = \frac{1}{2}$，所以：
$$f''(0) = \lim_{x \to 0} \frac{2e^x(e^x - 1 - x) - (e^x - 1)^2}{2x(e^x - 1)^2}$$

展开分子：
$$2e^x(e^x - 1 - x) - (e^x - 1)^2 = 2e^{2x} - 2e^x - 2x e^x - (e^{2x} - 2e^x + 1)$$
$$= e^{2x} - 2x e^x - 1$$

因此，
$$f''(0) = \lim_{x \to 0} \frac{e^{2x} - 2x e^x - 1}{2x(e^x - 1)^2}$$

我们可以使用泰勒展开来近似计算这个极限：

$e^{2x} = 1 + 2x + 2x^2 + \frac{4}{3}x^3 + \cdots$
$2x e^x = 2x + 2x^2 + \frac{2}{3}x^3 + \cdots$
$e^x - 1 = x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6} + \cdots$
$(e^x - 1)^2 = x^2 + x^3 + \frac{7}{12}x^4 + \cdots$

代入分子：
$$e^{2x} - 2x e^x - 1 = \left(1 + 2x + 2x^2 + \frac{4}{3}x^3\right) - \left(2x + 2x^2 + \frac{2}{3}x^3\right) - 1 = \frac{2}{3}x^3 + \cdots$$

代入分母：
$$2x(e^x - 1)^2 = 2x \left(x^2 + x^3\right) = 2x^3 + 2x^4 + \cdots$$

因此，
$$f''(0) = \lim_{x \to 0} \frac{\frac{2}{3}x^3 + \cdots}{2x^3 + \cdots} = \frac{\frac{2}{3}}{2} = \frac{1}{6}$$

### 三阶导数$f'''(0)$
同样，我们可以使用泰勒展开来计算三阶导数。我们已经知道$f(x)$的泰勒展开式：

$$f(x) = 1 + \frac{1}{2}x + \frac{1}{12}x^2 + 0 \cdot x^3 + \cdots$$

根据泰勒展开式的系数与导数的关系：

$$f'''(0) = 3! \times x^3\text{项的系数} = 6 \times 0 = 0$$

另外，我们也可以通过直接求导的方法来验证：

首先，我们已经有：
$$f'(x) = \frac{e^x(e^x - 1 - x)}{(e^x - 1)^2}$$

再次应用商的导数法则，求出$f''(x)$：

$$f''(x) = \frac{[e^x(e^x - 1 - x) + e^x(e^x - 1)](e^x - 1)^2 - e^x(e^x - 1 - x) \cdot 2(e^x - 1)e^x}{(e^x - 1)^4}$$

化简后在$x=0$处求值比较复杂，但可以利用已知的泰勒展开式直接得出$f'''(0) = 0$。

我们也可以使用莱布尼茨公式或其他微分技巧，但由于我们已经通过泰勒展开式得到了准确的结果，这里可以确认$f'''(0) = 0$。

## 最终答案
$$f'(0) + f''(0) + f'''(0) = \frac{1}{2} + \frac{1}{6} + 0 = \frac{2}{3}$$

这个结果与参考答案一致，且整个推导过程没有使用伯努利数，更加直观易懂。
