# 双根式方程求解分析

## 1. 问题描述

我们需要求解更一般的方程：

$$\sqrt{x + \sqrt{2x - 1}} + \sqrt{x - \sqrt{2x - 1}} = m \quad (m \geq 0)$$

## 2. 定义域分析

首先确定方程中各个表达式的定义域：

1. 对于内层根号 $\sqrt{2x - 1}$，需要满足 $2x - 1 \geq 0$，即 $x \geq \frac{1}{2}$

2. 对于外层根号中的表达式 $x - \sqrt{2x - 1}$，需要满足 $x - \sqrt{2x - 1} \geq 0$，即 $x \geq \sqrt{2x - 1}$

   两边均为非负数，平方得：$x^2 \geq 2x - 1$，即 $x^2 - 2x + 1 \geq 0$，即 $(x - 1)^2 \geq 0$，这总是成立的。

因此，方程的定义域为 $x \geq \frac{1}{2}$

## 3. 方程变形与求解

令 $a = \sqrt{x + \sqrt{2x - 1}}$，$b = \sqrt{x - \sqrt{2x - 1}}$，则方程变为：

$$a + b = m$$

注意到：
- $a^2 + b^2 = (x + \sqrt{2x - 1}) + (x - \sqrt{2x - 1}) = 2x$
- $ab = \sqrt{(x + \sqrt{2x - 1})(x - \sqrt{2x - 1})} = \sqrt{x^2 - (2x - 1)} = \sqrt{x^2 - 2x + 1} = \sqrt{(x - 1)^2} = |x - 1|$

我们还知道 $(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$，代入已知条件：

$$m^2 = 2x + 2|x - 1|$$

接下来分情况讨论 $|x - 1|$：

### 情况1：当 $x \geq 1$ 时

此时 $|x - 1| = x - 1$，方程变为：

$$m^2 = 2x + 2(x - 1) = 4x - 2$$

解得：

$$x = \frac{m^2 + 2}{4}$$

### 情况2：当 $\frac{1}{2} \leq x < 1$ 时

此时 $|x - 1| = 1 - x$，方程变为：

$$m^2 = 2x + 2(1 - x) = 2$$

即 $m^2 = 2$，解得 $m = \sqrt{2}$（因为 $m \geq 0$）

## 4. 解的有效性验证

### 对于情况1（$x \geq 1$）：

我们需要验证解满足 $x \geq 1$：

$$\frac{m^2 + 2}{4} \geq 1$$

解得：$m^2 + 2 \geq 4$，即 $m^2 \geq 2$，因此 $m \geq \sqrt{2}$

同时，我们还需要验证原方程中的根式是否有意义（已由定义域保证）

### 对于情况2（$\frac{1}{2} \leq x < 1$）：

当 $m = \sqrt{2}$ 时，方程对所有 $\frac{1}{2} \leq x < 1$ 都成立吗？我们需要验证：

将 $m = \sqrt{2}$ 代入原方程，左边为 $a + b = \sqrt{2}$

而根据前面的推导，当 $\frac{1}{2} \leq x < 1$ 时，确实有 $(a + b)^2 = 2$，即 $a + b = \sqrt{2}$（因为 $a, b \geq 0$）

所以当 $m = \sqrt{2}$ 时，所有 $\frac{1}{2} \leq x < 1$ 的实数都是方程的解

## 5. 参数 $m$ 的分情况讨论

根据以上分析，我们可以将参数 $m$ 的取值情况总结如下：

### 情况1：当 $m > \sqrt{2}$ 时

方程有唯一解：

$$x = \frac{m^2 + 2}{4}$$

### 情况2：当 $m = \sqrt{2}$ 时

方程有无穷多解，解为所有满足 $\frac{1}{2} \leq x \leq 1$ 的实数

### 情况3：当 $0 \leq m < \sqrt{2}$ 时

方程无解

## 6. 结果验证

让我们通过具体例子验证上述结论：

**例子1**：取 $m = 2$（满足 $m > \sqrt{2}$）

解得 $x = \frac{2^2 + 2}{4} = \frac{6}{4} = \frac{3}{2}$

验证：代入原方程

$$\sqrt{\frac{3}{2} + \sqrt{2 \cdot \frac{3}{2} - 1}} + \sqrt{\frac{3}{2} - \sqrt{2 \cdot \frac{3}{2} - 1}} = \sqrt{\frac{3}{2} + \sqrt{2}} + \sqrt{\frac{3}{2} - \sqrt{2}}$$

计算得：$\sqrt{\frac{3}{2} + \sqrt{2}} + \sqrt{\frac{3}{2} - \sqrt{2}} = \sqrt{\frac{(\sqrt{2} + 1)^2}{2}} + \sqrt{\frac{(\sqrt{2} - 1)^2}{2}} = \frac{\sqrt{2} + 1}{\sqrt{2}} + \frac{\sqrt{2} - 1}{\sqrt{2}} = \frac{2\sqrt{2}}{\sqrt{2}} = 2 = m$，验证正确。

**例子2**：取 $m = \sqrt{2}$

此时对于任意 $x = \frac{3}{4}$（满足 $\frac{1}{2} \leq x < 1$），代入原方程：

$$\sqrt{\frac{3}{4} + \sqrt{2 \cdot \frac{3}{4} - 1}} + \sqrt{\frac{3}{4} - \sqrt{2 \cdot \frac{3}{4} - 1}} = \sqrt{\frac{3}{4} + \sqrt{\frac{1}{2}}} + \sqrt{\frac{3}{4} - \sqrt{\frac{1}{2}}}$$

计算得：$\sqrt{\frac{3}{4} + \frac{\sqrt{2}}{2}} + \sqrt{\frac{3}{4} - \frac{\sqrt{2}}{2}} = \sqrt{\frac{(\sqrt{2} + 1)^2}{4}} + \sqrt{\frac{(\sqrt{2} - 1)^2}{4}} = \frac{\sqrt{2} + 1}{2} + \frac{\sqrt{2} - 1}{2} = \sqrt{2} = m$，验证正确。

## 7. 结论

方程 $\sqrt{x + \sqrt{2x - 1}} + \sqrt{x - \sqrt{2x - 1}} = m$ 的解的情况如下：

- 当 $m > \sqrt{2}$ 时，方程有唯一解 $x = \frac{m^2 + 2}{4}$
- 当 $m = \sqrt{2}$ 时，方程的解为所有满足 $\frac{1}{2} \leq x \leq 1$ 的实数
- 当 $0 \leq m < \sqrt{2}$ 时，方程无解