# 非线性递推数列求解

## 问题描述

已知数列 \{a_n\} 满足初始条件 $a_1 = 1$，且对于 $n \in \mathbb{N}$，有递推关系式：

$$a_{n+1} = \frac{1}{16}\left(1 + 4a_n + \sqrt{1 + 24a_n}\right)$$

求数列的通项公式 $a_n$。

## 解题分析

观察递推关系式，我们发现其中包含平方根项 $\sqrt{1 + 24a_n}$，这种非线性递推关系通常可以通过"平方化"策略进行变量替换，将其转化为更易处理的线性递推关系。

### 步骤1：进行变量替换

设 $b_n = \sqrt{1 + 24a_n}$，其中 $b_n > 0$（因为平方根非负，且 $a_n$ 显然为正数）。

则 $a_n = \frac{b_n^2 - 1}{24}$。

### 步骤2：将原递推关系转化为关于 $b_n$ 的递推关系

将 $a_n = \frac{b_n^2 - 1}{24}$ 代入原递推关系：

$$a_{n+1} = \frac{1}{16}\left(1 + 4 \cdot \frac{b_n^2 - 1}{24} + b_n\right)$$

化简右边：

$$a_{n+1} = \frac{1}{16}\left(1 + \frac{b_n^2 - 1}{6} + b_n\right) = \frac{1}{16} \cdot \frac{b_n^2 + 6b_n + 5}{6} = \frac{b_n^2 + 6b_n + 5}{96}$$

另一方面，根据 $b_{n+1}$ 的定义：

$$a_{n+1} = \frac{b_{n+1}^2 - 1}{24}$$

联立两个表达式并化简：

$$\frac{b_{n+1}^2 - 1}{24} = \frac{b_n^2 + 6b_n + 5}{96}$$

$$4(b_{n+1}^2 - 1) = b_n^2 + 6b_n + 5$$

$$4b_{n+1}^2 = b_n^2 + 6b_n + 9 = (b_n + 3)^2$$

两边开平方（注意 $b_n > 0$）：

$$2b_{n+1} = b_n + 3$$

即：

$$b_{n+1} = \frac{b_n + 3}{2}$$

### 步骤3：求解关于 $b_n$ 的线性递推关系

我们得到了一个一阶线性非齐次递推关系：

$$b_{n+1} = \frac{1}{2}b_n + \frac{3}{2}$$

**求解步骤：**

1. **齐次方程通解**：
   对应齐次方程为 $b_{n+1} = \frac{1}{2}b_n$，其通解为：
   $$b_n^{(h)} = C \left(\frac{1}{2}\right)^{n-1}$$
   其中 $C$ 为常数。

2. **特解求解**：
   由于非齐次项是常数，假设特解为常数 $B$，代入原递推关系：
   $$B = \frac{1}{2}B + \frac{3}{2}$$
   解得 $B = 3$。

3. **通解形式**：
   非齐次方程的通解为齐次解与特解之和：
   $$b_n = C \left(\frac{1}{2}\right)^{n-1} + 3$$

### 步骤4：利用初始条件确定常数 $C$

根据初始条件 $a_1 = 1$，计算 $b_1$：

$$b_1 = \sqrt{1 + 24a_1} = \sqrt{1 + 24 \cdot 1} = \sqrt{25} = 5$$

将 $n = 1$ 代入通解：

$$5 = C \left(\frac{1}{2}\right)^{1-1} + 3$$

$$5 = C + 3$$

解得 $C = 2$。

### 步骤5：得到 $b_n$ 的通项公式

将 $C = 2$ 代入通解，得到：

$$b_n = 2 \left(\frac{1}{2}\right)^{n-1} + 3 = \frac{2}{2^{n-1}} + 3 = \frac{1}{2^{n-2}} + 3$$

### 步骤6：得到 $a_n$ 的通项公式

根据 $a_n = \frac{b_n^2 - 1}{24}$，代入 $b_n = 2 \left(\frac{1}{2}\right)^{n-1} + 3$：

$$a_n = \frac{\left[2 \left(\frac{1}{2}\right)^{n-1} + 3\right]^2 - 1}{24}$$

令 $c_n = \left(\frac{1}{2}\right)^{n-1}$，则 $b_n = 2c_n + 3$，代入上式：

$$a_n = \frac{(2c_n + 3)^2 - 1}{24} = \frac{4c_n^2 + 12c_n + 8}{24} = \frac{1}{6}c_n^2 + \frac{1}{2}c_n + \frac{1}{3}$$

将 $c_n = \left(\frac{1}{2}\right)^{n-1}$ 代回：

$$a_n = \frac{1}{6} \left(\frac{1}{2}\right)^{2n-2} + \frac{1}{2} \left(\frac{1}{2}\right)^{n-1} + \frac{1}{3}$$

化简各项：

$$a_n = \frac{1}{6} \cdot \frac{4}{4^n} + \frac{1}{2} \cdot \frac{2}{2^n} + \frac{1}{3} = \frac{2}{3 \cdot 4^n} + \frac{1}{2^n} + \frac{1}{3}$$

整理为最终形式：

$$a_n = \frac{1}{3} + \frac{1}{2^n} + \frac{2}{3 \cdot 4^n}$$

## 验证

让我们验证这个通项公式是否正确：

**验证 $a_1$**：

$$a_1 = \frac{1}{3} + \frac{1}{2^1} + \frac{2}{3 \cdot 4^1} = \frac{1}{3} + \frac{1}{2} + \frac{2}{12} = \frac{4}{12} + \frac{6}{12} + \frac{2}{12} = \frac{12}{12} = 1$$

符合初始条件。

**验证 $a_2$**：

根据递推关系：
$$a_2 = \frac{1}{16}\left(1 + 4a_1 + \sqrt{1 + 24a_1}\right) = \frac{1}{16}\left(1 + 4 \cdot 1 + \sqrt{1 + 24 \cdot 1}\right) = \frac{1}{16}\left(1 + 4 + 5\right) = \frac{10}{16} = \frac{5}{8}$$

根据通项公式：
$$a_2 = \frac{1}{3} + \frac{1}{2^2} + \frac{2}{3 \cdot 4^2} = \frac{1}{3} + \frac{1}{4} + \frac{2}{3 \cdot 16} = \frac{16}{48} + \frac{12}{48} + \frac{2}{48} = \frac{30}{48} = \frac{5}{8}$$

验证正确。

**验证 $a_3$**：

根据递推关系：
$$a_3 = \frac{1}{16}\left(1 + 4a_2 + \sqrt{1 + 24a_2}\right) = \frac{1}{16}\left(1 + 4 \cdot \frac{5}{8} + \sqrt{1 + 24 \cdot \frac{5}{8}}\right) = \frac{1}{16}\left(1 + \frac{5}{2} + \sqrt{1 + 15}\right) = \frac{1}{16}\left(1 + \frac{5}{2} + 4\right) = \frac{1}{16} \cdot \frac{15}{2} = \frac{15}{32}$$

根据通项公式：
$$a_3 = \frac{1}{3} + \frac{1}{2^3} + \frac{2}{3 \cdot 4^3} = \frac{1}{3} + \frac{1}{8} + \frac{2}{3 \cdot 64} = \frac{64}{192} + \frac{24}{192} + \frac{2}{192} = \frac{90}{192} = \frac{15}{32}$$

验证正确。

## 最终结论

数列 \{a_n\} 的通项公式为：

$$a_n = \frac{1}{3} + \frac{1}{2^n} + \frac{2}{3 \cdot 4^n}$$

可以整理为：

$$a_n = \frac{1}{3} \left(1 + \frac{2}{4^n}\right) + \frac{1}{2^n}$$

或者：

$$a_n = \frac{1}{3} + \frac{1}{2^n} \left(1 + \frac{1}{3 \cdot 2^n}\right)$$